\mychapter{Entwurf}
\label{section:design}
%TODO Den ersten Satz vll noch mal umschreibt
In diesem Kapitel sollen Annahmen geklärt werden, auf deren Basis das
Fehlerinjektionswerkzeug aufbaut. Dabei werden das genutzte Fehlermodell
erläutert und die Schlüsse aufgezeigt, auf welchen das Modell aufsetzt. Auch
wird das Systemmodell dargestellt, in dessen Kontext das Werkzeug genutzt
werden soll.

\section{Analyse der Problemstellung}
\label{section:analyse}
Das Ziel unserer Tests sollen insbesondere Programme sein, die in einer
SGX-Enclave ausgeführt werden. Als eine Enclave wird in diesem
Zusammenhang ein Stück Speicher bezeichnet, das vor dem Zugriff anderer Prozesse
geschützt ist.  Dies beinhaltet sowohl den Zugriff anderer Benutzerprogramme,
als auch den des Betriebssystems. Aus diesem Grund ist auch das Nutzen des
ptrace Systemaufrufs untersagt, der eine Methode darstellt sich an Zielprozesse
anzuheften, um so zum Beispiel andere Systemaufrufe zu manipulieren.

Weiterhin soll das Software-Fehlerinjektionswerkzeug unabhängig davon
funktionieren, ob das Zielprogramm statisch oder dynamisch mit einer Bibliothek
verknüpft wurde. Dies verbietet deshalb die Nutzung von Code-Mutation in
Verbindung mit LD\_PRELOAD, also dem vorherigen Laden eigener Bibliotheken bei
dynamisch verknüpften Programmen, um die ursprüngliche Funktion zu verdecken.

Die Nutzung von dynamischer Instrumentierung ist in einer echten Enclave nicht
verwendbar. Deshalb wurde auch diese Möglichkeit bei der Entwicklung des
Fehlerinjektionswerkzeugs nicht in Betracht gezogen.

Die Schnittstellen-Software-Fehlerinjektion am Grenzbereich zwischen
Betriebssystem und dem Benutzerprogramm scheint deshalb die
erfolgversprechendste Möglichkeit, den Einsatz in Verbindung mit SGX zu
gestatten. Diese soll ermöglichen fehlerhafte Systemaufrufe zu simulieren, ohne
schwerwiegend in das Testsystem einzugreifen oder Komponenten zu manipulieren.

\subsection{Fehlermodell}
\label{section:fault-model}
Die Fehler, die mit diesem Werkzeug simuliert werden, sind fehlgeschlagene
Systemaufrufe. Die Systemaufrufe geben einen Fehlercode zurück, der Aussagen
darüber tätigt, weshalb der Aufruf fehlgeschlagen ist. An dieser Stelle sollen
Fehler vom Betriebssystem an das Testprogramm übergeben werden. Die Domäne der
generierten Fehlercodes entsprechen hierbei den real existierenden Codes der
entsprechenden Systemaufrufe.

Der Zeitpunkt der Fehlereingabe in bestimmte Systemaufrufe wird zufällig gewählt
und liegt innerhalb des Zeitraums vom Programmstart bis zur Beendigung der
eigentlichen Anfrage an das Programm.

Es werden zur Analyse des entsprechenden Verhaltens vier Kategorien eingeführt,
in welchen die entsprechenden Testläufe eingeordnet werden. Diese sind
\textit{Kein Fehlerhaftes Verhalten}, \textit{Absturz}, \textit{Hängenbleiben}
und \textit{Fehlerhafte Ausgabe}. Falls das Programm fehlerfrei abläuft, also
sich nicht in die anderen drei Kategorien einordnen lässt, wird es als
\textit{kein Fehlerhaftes Verhalten} klassifiziert. Falls das Programm vor oder
während der Abarbeitung der Anfrage terminiert und die Anfrage nicht bearbeitet,
wird es als \textit{Absturz} gewertet. Falls das Programm nicht selbstständig
terminiert aber keine Anfragen mehr beantwortet, ist das Programm
\textit{hängengeblieben}. Falls das Programm die Anfrage bearbeitet, aber von
einer fehlerfreien Referenzabarbeitung abweicht, handelt es sich um eine
\textit{Fehlerhafte Ausgabe}.

%TODO umschreiben - vll länger machen. besser becshreiben warum parameter nicht
%ver$ndert werden und beschreiben wieso das so gemacht wird
Die hier betrachteten Fehler hängen nicht von bestimmten Datenstrukturen oder
der eigentlichen Eingabe ab, sondern sind einfache fehlerbehaftete Reaktionen
auf die korrekte Eingabe.

Es wird mit diesem Werkzeug getestet, ob eine einmalige Eingabe eines Fehlers,
sprich ein fehlgeschlagener Systemaufruf, eines der oben beschriebenen
Fehlverhalten zur Folge hat. Deshalb wird bei jedem Durchlauf nur ein Fehler in
das Testsystem eingegeben. Fehler die erst durch mehrmalige Eingabe auftreten,
werden in dieser Arbeit nicht betrachtet.

Die Fehler, die in das Testsystem eingegeben werden, sollen ein schadhaftes
Betriebssystem nachahmen und testen, inwiefern das Ziel so ein Fehlverhalten an
den Tag legt. Die eingegebenen Fehler bestehen aus drei Parametern. Diese sind
eine \textit{Systemaufrufnummer}, ein \textit{Fehlercode}, der zurückgegeben
%TODO Zeitpunkt wurde mit Aufrufindex getauscht!!!! Arbeit noch mal durchschauen
wird, und der \textit{Aufrufindex}, zu dem der Fehler eingegeben wird. Die
\textit{Systemaufrufnummer} entspricht der Nummer des Systemaufrufs, in dem der
Fehler eingegeben werden soll. Die genutzten \textit{Fehlercodes} entsprechen
%TODO das wurde schon mal so ähnlich geschrieben. vll raus?
den für die Systemaufrufe vorgesehenen Rückgabewerten bei Fehlverhalten. Der
\textit{Aufrufindex} entspricht der tatsächlichen Ausführung des gewählten
Systemaufrufs.

\subsection{Systemmodell}
\label{section:Sys_model}
\begin{figure}[h]
    \centering
    {\includegraphics[width=0.70\textwidth]{img/sys_model.png}}
    \caption{Veranschaulichung des Systemmodells} 
    \label{fig:SYSMODEL}
\end{figure}

Das System besteht aus einer statisch verknüpften Binärdatei ohne synthetische
Fehler, welche in Interaktion mit dem Betriebssystem steht. Dieser Aufbau wird
in Grafik~\ref{fig:SYSMODEL} verdeutlicht. Das komplette System umfasst das
Zielprogramm, das Betriebssystem an dessen Schnittstelle Fehler eingegeben
werden, ein Programm, das Anfragen an des Testprogramm schickt, und den
Fehlerinjektor, der die Fehlereingabe, das Starten der Komponenten und die
Anfragen steuert. 

Das Fehlerinjektionsmodul selbst besteht wiederum aus drei Komponenten. Diese
sind ein Modul zur Koordination des Fehlerinjektionsprozesses, ein Modul zur
Detektion der Fehler und einem Kernel-Modul, welches den Fehler in das Ziel
injiziert. Die Interaktionen der Komponenten werden in Grafik~\ref{fig:SYSINTER}
gezeigt.

\begin{figure}[h]
    \centering
    {\includegraphics[width=0.70\textwidth]{img/sys_inter.png}}
    \caption{Veranschaulichung der Interaktionen} 
    \label{fig:SYSINTER}
\end{figure}

Bei der Fehlerinjektion wird das Zielprogramm gestartet und das Kernel-Modul
geladen. Wenn diese Komponenten bereit sind, wird ein Testlauf ohne Fehler
gestartet und die Ausgabe aus diesem Test für einen späteren Vergleich
gespeichert. Bei diesem Testlauf wird eine Anfrage an das Testsystem geschickt
und die Antwort gesichert. Sobald der Testlauf durchgeführt wurde, wird eine
zufällige Kombination aus dem Parameterraum ausgewählt und der Fehlerinjektor
dementsprechend konfiguriert. Anschließend wird das Testprogramm ausgeführt und
eine erneute Anfrage an das Testsystem gestellt. Diese wird dann mit der Antwort
aus dem Testlauf verglichen, um die oben beschriebene Kategorisierung, wie oben
beschrieben, vorzunehmen.
